\chapter{BLE (Bluetooth Low Energy)}

Bluetooth Low Energy (BLE), a veces conocido como “Bluetooth Smart”, se introdujo como parte de la especificación de Bluetooth 4.0. Aunque existe cierto solapamiento con el Bluetooth clásico, BLE proviene de un proyecto inicialmente desarrollado por Nokia y conocido como ‘Wibree’ antes de que fuera adoptado por Bluetooth SIG (Special Interest Group). \\


Existen un montón de protocolos wireless para uso en IOT, pero lo que hace que BLE sea tan interesante es que es el más sencillo para implementar la comunicación entre pequeños dispositivos y una aplicación en cualquier plataforma móvil actual (iOS, Android, Windows phones, etc.), y particularmente en el caso de los dispositivos Apple, es el único método que permite la interacción de periféricos con aplicaciones, sin necesidad de certificaciones MFI y otros requisitos legales que exige iOS. \\

\section{Soporte de BLE }

Bluetooth 4.0 y BLE son soportados en la mayoría de plataformas a partir de las versiones listadas a continuación:

\begin{itemize}
	\item iOS 5
	\item Android 4.3
	\item Apple OS X 10.6
	\item Windows 8 (XP, Vista and 7 only support Bluetooth 2.1)
	\item GNU/Linux Vanilla BlueZ 4.93+ \cite{C004}
\end{itemize}

\section {Beacon}

Un Beacon Bluetooth es un "término"general para dispositivos Bluetooth Low Energy (BLE) periféricos que notifican su presencia a otros dispositivos Bluetooth cercanos, es una tecnología de corto alcance. \cite{C005} \\

Realizando una búsqueda de proveedores de estos dispositivos se encuentran variedad de fabricantes, siendo Estimote el más destacado. En este proyecto se trabajó haciendo beacons de este fabricante. \\

\section{Estimote}

Estimote es un fabricante de Beacons. Dentro de sus productos tiene los siguientes tipos de beacons:

\subsection{Location Beacon}

Es un beacon bluetooth súmamente robusto, durable y que ofrece las siguientes características:

\begin{itemize}
    \item {De vida útil predeterminada de la batería de 7 años.}
    \item {De publicidad simultánea de iBeacon, Eddystone y paquetes adicionales (con diferente poder de transmisión e intervalo de publicidad).}
    \item {Estimote paquetes de telemetría (datos del sensor, GPIO, estado de la batería).}
    \item {Anunciante genérico con capacidad de paquetes personalizados.}
    \item {Sensores incorporados (temperatura, movimiento, luz, magnetómetro).}
    \item {De memoria adicional de 1Mb EEPROM.}
    \item {De transmisión condicional (Flip to Sleep, Dark to Sleep).}
    \item {Paquete de conectividad separado (publicidad de iBeacon / Eddystone mientras está conectado).}
    \item {De autenticación segura mejorada y actualización de software.}
    \item {De reloj en tiempo real y publicidad programada (emisión fuera del horario comercial).}
    \item {Ranura GPIO para prototipar objetos conectados.}
    \item {De preconfiguración durante la fabricación (tipos de paquetes, ID, potencia Tx y otros parámetros configurables durante el pedido).}
    \item {Soporte con el nuevo SDK 4.0 para iOS y Android.}
    \item {De soporte completo para SDK de ubicación interior.}
    \item {De compatibilidad con Estimote Cloud y gestión remota.}
    \item {Cinta adhesiva inteligente de prototipado y despliegue.}
    \item {Cajas reutilizables resistentes al agua y ecológicas.}
\end{itemize} \cite{C005}

\begin{figure}[H]
	\centering%
	\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Kap4/locationBeacon}%
	\caption{Location Beacon. Tomado de \cite{C005}} \label{fig:locationBeacon}
\end{figure}

\subsection{Proximity Beacon}

Beacon de contacto, pequeño. Funciona con tecnología NFC. La duración de su batería es más elevada que los location beacons, pues ofrecen una menor cantidad de servicios. No cuanta con sensores de temperatura, luz y humedad.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Kap4/proximityBeacon}%
	\caption{Proximity Beacon. Tomado de \cite{C005}} \label{fig:proximityBeacon}
\end{figure}

\subsection{Sticker Beacon}

Son mucho más pequeños y tienen una CPU ARM con batería, equipada con acelerómetro, sensor de temperatura y radio inteligente Bluetooth. Si bien los beacons originales fueron diseñadas para lugares y objetos estáticos, Nearables convierte los objetos cotidianos en objetos inteligentes.


\subsubsection{¿Qué es el protocolo de Nearable?}
El protocolo Nearable es un protocolo bluetooth propietario, desarrollado para Estimote Stickers. Transmite más información contextual en un solo paquete de datos. Es decir, el contexto predefinido del sticker y los datos del sensor.

% Estimote Stickers (Nearables) are another version of our beacons. They’re much smaller and pack a battery-powered ARM CPU equipped with an accelerometer, temperature sensor, and a Bluetooth Smart radio. While original beacons were designed for venues and static objects, Nearables turn everyday items into smart objects.

% What is Nearable protocol?
% Nearable protocol is our own Bluetooth data protocol, developed for Estimote Stickers to broadcast more contextual information in a single data packet. Namely, sticker's predefined context and sensor data.

% Nearable protocol includes the following data:

% sticker type (for example fridge, dog, computer etc.)
% sticker ID (numerical value)
% orientation in space
% motion in X, Y, Z
% temperature
% broadcasting power (used to calculate proximity)
% battery level

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Kap4/stickerBeacon}%
	\caption{Sticker Beacon. Tomado de \cite{C005}} \label{fig:stickerBeacon}
\end{figure}

\subsection{Video Beacon}

Mirror es el primer Beacon de video del mundo.

Es una beacon de video, lo que significa que transmite su presencia a través de Bluetooth a todos los dispositivos, como los teléfonos inteligentes. De esta manera, las aplicaciones que se ejecutan en estos dispositivos pueden detectar cuándo el usuario está en el rango de Mirror y también pueden \emph{hablar} con él. \\

Es una beacon de video, lo que significa que lo conecta a una pantalla a través de un puerto HDMI. De esta manera, Mirror tiene el control de lo que se muestra en la pantalla. \\

Mirror permite crear aplicaciones que controlan las pantallas que las rodean! Las aplicaciones detectan y hablan con Mirror over Bluetooth, y le dicen qué mostrar. Piense en ello como desbloquear una API para la pantalla grande o una tecnología de visualización programable. \\

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=100px,scale=0.5]{Kap4/mirrorBeacon}%
	\caption{Mirror Beacon. Tomado de \cite{C005}} \label{fig:mirrorBeacon}
\end{figure}

Es importante mencionar los distintos formatos de trama que son transmitidos por los Beacons y que serán aplicados dentro del proyecto. Nos encontramos con dos formatos principales: iBeacon y Eddystone.\\

\section{iBeacon}

iBeacon es un protocolo de "publicidad"Bluethooth (paquete) creado por Apple. Tiene soporte nativo
para dispositivos iOS.
UUID, major, minor.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=450px,scale=1]{Kap4/tramaiBeacon}%
	\caption{Formato trama iBeacon. Tomado de \cite{C018}} \label{fig:tramaiBeacon}
\end{figure}

El protocolo iBeacon consta de un paquete que contiene un identificador de un beacon compuesto de 3 partes:
\begin{itemize}
	\item UUID, compuesto de 16 bytes, normalmente una cadena de caracteres:  “B9407F30-F5F8-466E-AFF9-25556B57FE6D”.
	\item Major, número de 2 bytes : Un número de 1 a 65.535.
	\item Minor número de 2 bytes: igual que el Major. \cite{C005}	
\end{itemize}
	      	      	      

\section{EddyStone}

EddyStone es un protocolo de "publicidad" Bluethooth (paquete) creado por Google. Tiene soporte nativo para dispositivos Android y iOS. \cite{C005} \\
				
La trama Eddystone-UID transmite una identificación Beacon única de 16 bytes compuesta por un espacio de nombres de 10 bytes y una instancia de 6 bytes. La ID de Beacon puede ser útil para asignar un dispositivo a un registro en el almacenamiento externo. La parte de espacio de nombres de la ID se puede usar para agrupar un conjunto particular de balizas, mientras que la ID de la instancia identifica dispositivos individuales en el grupo. La división de la ID en el espacio de nombres y los componentes de la instancia también pueden usarse para optimizar las estrategias de escaneo BLE, p. filtrando solo en el espacio de nombres. \\
				
\begin{figure} [H]
\centering%
\includegraphics[width=450px,scale=1]{Kap4/tramaEddystone}%
\caption{Formato trama Eddystone. Tomado de \cite{C018}} \label{fig:tramaEddystone}
\end{figure}
				
\subsection{Eddystone-URL}
				
El marco Eddystone-URL transmite una URL usando un formato de codificación comprimido para ajustarse más al paquete de publicidad limitado. \\
				
Una vez decodificada, la URL puede ser utilizada por cualquier cliente con acceso a internet. Por ejemplo, si una baliza Eddystone-URL emitiera la URL https://goo.gl/Aq18zF, cualquier cliente que reciba este paquete podría elegir visitar esa url. \\
				
El marco Eddystone-URL forma la columna vertebral de la Web física, un esfuerzo para permitir el descubrimiento sin fricción de contenido web relacionado con el entorno. Eddystone-URL incorpora todos los aprendizajes del formato UriBeacon a partir del cual evolucionó. \\
				
\subsection{Eddystone-TLM}
				
La trama Eddystone-TLM transmite información de telemetría sobre la misma baliza, como el voltaje de la batería, la temperatura del dispositivo y los conteos de paquetes de difusión. \\
				
\subsection{Eddystone-EID}
				
El marco Eddystone-EID transmite un identificador efímero encriptado que cambia periódicamente a una velocidad determinada durante el registro inicial con un servicio web. La identificación efímera de difusión se puede resolver remotamente por el servicio con el que se registró, pero a otros observadores parece estar cambiando aleatoriamente. Este tipo de marco está diseñado para su uso en dispositivos con seguridad y privacidad mejorada. \cite{C006} \\
				
EL desarrollo del proyecto se basa puramente en una implementación para la plataforma móvil Android, pues el sistema operativo para móvil con mayor aceptación a nivel mundial. \\